%http://www.daniel-brettschneider.de/allgemein/latex-vorlage-fur-hausarbeiten-oder-abschlussarbeiten

\documentclass[12pt,a4paper,bibliography=totocnumbered,listof=totocnumbered]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage[right]{eurosym}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage{subfig}
\usepackage{floatflt}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{paralist}
\usepackage{array}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{parskip}
\usepackage[right]{eurosym}
\usepackage{picins}
\usepackage[subfigure,titles]{tocloft}
\usepackage[pdfpagelabels=true]{hyperref}
\usepackage{booktabs} %hinzugefügt für wissenschaftlichen Tabellenlook


%für Listings
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\footnotesize, captionpos=b, breaklines=true, showstringspaces=false, tabsize=2, frame=lines, numbers=left, numberstyle=\tiny, xleftmargin=2em, framexleftmargin=2em}
\makeatletter
\def\l@lstlisting#1#2{\@dottedtocline{1}{0em}{1em}{\hspace{1,5em} Lst. #1}{#2}}
\makeatother


\newcommand{\includecode}[1]{\lstinputlisting[caption=#1]{#1}}

%Seitenränder
\geometry{a4paper, top=27mm, left=30mm, right=20mm, bottom=35mm, headsep=10mm, footskip=12mm}

%Links und PDF-Einstellungen
\hypersetup{unicode=false, pdftoolbar=true, pdfmenubar=true, pdffitwindow=false, pdfstartview={FitH},
	pdftitle={Ausarbeitung "Offene Plattformen und Standards in der Gebäudeautomation"},
	pdfauthor={Tobias Schmitt und Johannes Schütz},
	pdfsubject={Ausarbeitung},
	pdfcreator={\LaTeX\ with package \flqq hyperref\frqq},
	pdfproducer={pdfTeX \the\pdftexversion.\pdftexrevision},
	pdfkeywords={Gebäudeautomation, Smart Home, Open Source, offene Standards},
	pdfnewwindow=true,
	colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,filecolor=magenta,urlcolor=black}
\pdfinfo{/CreationDate (D:20110620133321)}

\begin{document}

\titlespacing{\section}{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{-6pt plus 2pt minus 2pt}

% Kopf- und Fusszeile
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\renewcommand{\leftmark}{\rightmark}
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{\thesection\space\contentsname}
\lfoot{Ausarbeitung "`Offene Plattformen und Standards in der Gebäudeautomation"'}
\cfoot{}
\rfoot{ Seite \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Vorspann
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\theHsection}{\Roman{section}}
\pagenumbering{roman}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Titelseite
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{img/thm2.png}\\
	\vspace*{2cm}
	\Large
	\textbf{Fachbereich}\\
	\textbf{Mathematik, Naturwissenschaften und Informatik }\\
	\vspace*{2cm}
	\Huge
	\textbf{Ausarbeitung}\\
	\vspace*{0.5cm}
	\large
	über das Thema\\
	\vspace*{1cm}
	\textbf{Offene Plattformen und Standards in der Gebäudeautomation}\\
	\vspace*{2cm}
	
	\vfill
	\normalsize
	\newcolumntype{x}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash\hspace{0pt}}p{#1}}
	\begin{tabular}{x{6cm}p{7.5cm}}
		\rule{0mm}{5ex}\textbf{Autoren:} & Tobias Schmitt \newline tobias.schmitt@mni.thm.de \\ \\
		\newline & Johannes Schütz \newline johannes.schuetz@mni.thm.de \\ 
		\rule{0mm}{5ex}\textbf{Prüfer:} & Prof. Dr.-Ing. Diethelm Bienhaus \\ 
		\rule{0mm}{5ex}\textbf{Abgabedatum:} & 02.07.2015 \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}
\pagebreak

\setcounter{page}{1}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Verzeichnisse
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% TODO Typ vor Nummer
\renewcommand{\cfttabpresnum}{Tab. }
\renewcommand{\cftfigpresnum}{Abb. }
\settowidth{\cfttabnumwidth}{Abb. 10\quad}
\settowidth{\cftfignumwidth}{Abb. 10\quad}

\titlespacing{\section}{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{2pt plus 2pt minus 2pt}
\singlespacing
\rhead{INHALTSVERZEICHNIS}
\renewcommand{\contentsname}{II Inhaltsverzeichnis}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{II \hspace{0.35em}Inhaltsverzeichnis}{Inhaltsverzeichnis}}
\addtocounter{section}{1}
\tableofcontents
\pagebreak
\rhead{VERZEICHNISSE}
\listoffigures
\pagebreak

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Inhalt
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abstände Überschrift
\titlespacing{\section}{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{-6pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{-6pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{-6pt plus 2pt minus 2pt}

% Kopfzeile
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{}
\renewcommand{\subsubsectionmark}[1]{}
\lhead{Kapitel \thesection}
\rhead{\rightmark}

\onehalfspacing
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\theHsection}{\arabic{section}}
\setcounter{section}{0}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Einleitung
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Einleitung}
"`Smarte" Geräte gewinnen in unserer Gesellschaft immer mehr an Bedeutung. So gut wie jeder Bürger in den industrialisierten Ländern besitzt mindestens ein Gerät, mit dem er dauerhaft mit dem Internet verbunden ist.
Diese Geräte sollen uns in jeder Lebenslage immer mehr Arbeit abnehmen. Dabei geht es ebenso um das aktive Eingreifen in das Leben eines Nutzers, beispielsweise durch Optimierung von Suchergebnissen oder automatisiertes Anlegen von Terminen, wie auch um die passive Analyse der Nutzerdaten, um genau dieses aktive Eingreifen zu optimieren.

So ist es nicht verwunderlich, dass die Diskussion um intelligente Umgebungen auch die Gebäudeautomation erreicht. Im Zusammenspiel mit den erhobenen Daten kann das Verhalten von Personen innerhalb eines Gebäudes vorausgesagt und entsprechend vereinfacht werden. Ein gutes Beispiel dafür ist Googles Nest Plattform. Im Zusammenspiel mit Google Now, einem System was auf dem Smartphone des Nutzers sowohl seinen Aufenthaltsort, als auch sein Surf- und Kommunikationsverhalten analysiert, versucht Google Nest über intelligente Thermostate die gewünschte Raumtemperatur vorauszusehen und für den Nutzer einzustellen. Dazu kann zum Beispiel gehören, dass beim Verlassen der Arbeitsstelle in aller Regel das Wohnzimmer vorgeheizt wird. Es sei denn, es ist ein Dienstag. Denn dort geht der Nutzer für gewöhnlich bevor er nach Hause kommt noch einmal zum Sport. Das intelligente Zuhause ist heute schon sehr weit fortgeschritten und erleichtert dem Benutzer sehr viel Arbeit im Alltag und kann für ein höheres Wohlbefinden sorgen.

Diese smarte, intelligente Vernetzung von Geräten soll zudem nicht nur auf den Mikrokosmos eines Hauses beschränkt werden. Unter anderem die Stromriesen planen, ganze Städte und Wohnbereiche durch Analyse des Nutzerverhaltens zu optimieren.

Allerdings kommt diese Technologie, wie so häufig, nicht ganz ohne Preis. Auf den Servern der Anbieter sowohl im städischen, als auch im häuslichen Bereich, liegen eine Unmenge an Nutzerdaten gehäuft. Datenschützer haben deshalb auf unterschiedlichen Ebenen bedenken zum Einsatz von zentralisierten, intelligenten Umgebungen. Zum einen muss man davon ausgehen, dass die Server der Anbieter möglicherweise schlecht abgesichert sind, und so die Nutzerdaten für feindliche Angreifer sehr leicht abrufbar sind. Außerdem gibt es auch weiterhin rechtliche Bedenken. Wie die Enthüllungen von Snowden gezeigt haben gibt es ebenso Bemühungen der eigenen Regierung und deren Geheimdienste, sich große Datenquellen für eigene Ermittlungen zugänglich zu machen. Eine umfassende Datenbank über das generelle Verhalten eines Nutzers in seinen eigenen vier Wänden, sein Bewegungsprofil, seine Wohlfühltemperatur, seine Anwesenheitszeiten oder seine gewöhnlichen Schlafenszeiten sind für Geheimdienste und Polizeiinstitutionen bares Gold.

Doch was kann man als Benutzer oder Unternehmen tun, um seine Kunden vor einem solchen Eingreifen zu schützen? Eine der einfachsten und intuitivsten Lösungen ist eine minimale Erhebung von Daten. Jeder Datensatz, der nicht erhoben wird, kann logischerweise weder entwendet noch missbraucht werden. Allerdings ist an dieser Stelle auch ein Knackpunkt der intelligenten Umgebungen gebrochen worden. Diese Umgebungen brauchen umfassende Datensätze, um einen guten Service liefern zu können, und dem Menschen möglichst viel Arbeit abzunehmen.
Ein anderer Ansatz wäre die Dezentralisierung der Cloud und Serverumgebungen. Wenn die erhobenen Datensätze eines Nutzers nur in den eigenen vier Wänden zu Verfügung steht, dann kann dieser beispielsweise selbst entscheiden, ob seine Gebäudeautomation überhaupt eine Anbindung zum Internet hat und somit von fern angreifbar ist, oder bestimmte Daten erhebt. Allerdings stößt an dieser Stelle der Bereich smart City an seine Grenzen, denn ohne eine detaillierte Analyse der einzelnen Wohnelemente kann zum Beispiel keine intelligente Zu- und Abschaltung von Energie erfolgen.

Doch ist es, wie schon erwähnt vor allem die schiere Menge an Daten, die ein smartes System besonders intelligent und komfortabel macht. Kann man auf diesen Komfort verzichten, bietet es sich an die Heimautomatisierung vollständig in den eigenen vier Wänden zu betreiben. Hier stehen einem viele offene und proprietäre Systeme zu Verfügung. Letztere müssen häufig von Fachmännern eingerichtet und gewartet werden und erzeugen so einen nicht unbeachtlichen finanziellen Mehraufwand.

Ein Open-Source\footnote{Quelloffen} System mit offenen Standards hingegen kann im Prinzip mit einem gewissen Maß an Einarbeitung von jedem Nutzer selbst eingerichtet werden. Diese Hausarbeit wird einen Überblick darüber geben, welche offenen Kommunikationsstandards dafür geeignet und nicht geeignet sind, und welche Open-Source Verwaltungssysteme besonders umfangreich oder gut zu bedienen sind. Dafür wurden sowohl für die Standards, als auch für die Verwaltungssysteme Bewertungskriterien erstellt, die vor den eigentlichen Beschreibungen genauer erläutert werden. Darauf basierend werden die relevanten Systeme beschrieben und in die genannten Kriterien eingebettet. Zum Schluss wird es sowohl für die Standards, als auch für die Verwaltungssysteme einen Zwischenfazit geben, die am Ende der Hausarbeit in einem Gesamtfazit zusammengefasst werden.

Aus Mangel an fachlich anerkannten Quellen und dem sehr jungen Bereich der intelligenten Geräte und des Internets der Dinge (im Folgenden: Internet of Things/IoT) beruhen viele Bewertungen in dieser Hausarbeit auf Internetquellen oder den persönlichen Erfahrungen der Verfasser. Deshalb ist an dieser Stelle noch einmal zu erwähnen, dass diese Hausarbeit keinen Anspruch auf Richtigkeit und vor allem Vollständigkeit erhebt. Das gilt sowohl im Sinne der Bewertungskritieren, als auch des Umfang der bewerteten Standards und Systeme.

\pagebreak

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Offene Schnittstellen in der Gebäudeautomation
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Offene Standards in der Gebäudeautomation}

\subsection{Einleitung}
Die Gebäudeautomation ist ein Bereich, der sich seit den ersten Schritten in der Entwicklung befindet, und auch immer dort bleiben wird. Das hat den Grund, dass sich die Technik in den Gebäuden stetig verändert und weiterentwickelt. Um sicherzustellen, dass Einzelgeräte langfristig genutzt werden können, ist es sowohl im Interesse des Kunden, als auch im Interesse des Herstellers, dass sein Gerät in möglichst vielen Umgebungen möglichst variabel einsetzbar ist. An dieser Stelle kommen Standards ins Spiel, die auf der niedrigsten, der physikalischen Ebene der Gebäudeautomation ein Mindestmaß an Vereinheitlichung garantieren. Diese Standards existieren schon und sind an vielen Stellen sehr unterschiedlich definiert, sowohl in ihrem Umfang, als auch in ihrer Technik. Außerdem gibt es unter den Institutionen, die einen solchen Standard definieren, unterschiedliche Auffassungen darüber, wann man einen Standard als "offen ansehen kann". Im Folgenden möchten wir einige dieser Standards vorstellen und sie versuchen in ein Vergleichs- und Bewertungsschema einzubinden. Da sehr unterschiedliche technische, logische und philosophische Grundlagen für die Systeme existieren, ist dieses Schema sehr offen gehalten und bietet nur eine grobe Orientierung darüber, wo man einen Standard einordnen kann.

\subsection{Beschreibung der Bewertungskriterien}
Im Folgenden sollen die Kriterien erkläutert werden, mit denen die vorgestellten Standards beschrieben und bewertet werden sollen. Wie schon erwähnt müssen diese zwangsläufig sehr abstrakt gehalten werden, da die Standards häufig unterschiedliche Schichten einer Applikation abdecken und auch auf grundsätzlich verschiedenen Techniken beruhen. Außerdem müssen die Punkte aus unterschiedlichen Blickwinkel beleuchtet werden, denn ein Kunde hat möglicherweise andere Ansprüche an einen Standard, als ein Unternehmen. Zu jedem Punkt der Bewertung sollen Leitfragen verfasst werden, die eine Orientierung darüber geben sollen, wie ein Standard analysiert wurde.


\subsubsection{Technik}
An erster Stelle soll die Technik des Standards beschrieben werden. Hier sollen auf zwei Punkte besonderen Wert gelegt werden: die Nachrüstbarkeit und Nachhaltigkeit beschreiben zwei essenzielle Grundfragen im Bezug auf die Technik eines Standards, sowohl für die Unternehmen, als auch für die Kunden. Beide haben ein Interesse daran, ob man einen Standard möglichst aufwandsarm in ein bestehendes Haus oder in einen Neubau integrieren kann. Der Kunde für die Minderausgaben, das Unternehmen für das höhere Verkaufspotential. Die Nachhaltigkeit eines Standards ist ebenso für jedes Unternehmen ein Verkaufsargument, denn der Kunde stellt sich die Frage, ob er einen bestimmten Sensortypen nach defekt im Zweifelsfalle auch noch in 15 Jahren durch ein ähnliches Produkt (möglicherweise sogar eines anderen Herstellers) ersetzen kann, ohne große Teile des Systems auswechseln zu müssen.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Wie sieht die Übertragungstechnik und das Protokoll des Standards aus?
\item Wie hoch ist der Aufwand, um diesen Standard nachzurüsten?
\item Wird dieser Standard vorraussichtlich lange existieren?
\item Ist dieser Standard Herstellerübergreifend?
\end{itemize}

\subsubsection{Zugänglichkeit}
Der Begriff Zugänglichkeit beschreibt im Folgenden die Möglichkeiten eines Entwicklers, Teams oder Unternehmens, ein Projekt auf Grundlage dieses Standards zu bewältigen. Dabei geht es vor allem darum, welche Kosten und Schwierigkeiten auf den Entwickelnden zukommen können, und mit welchem finanziellen und zeittechnischen Aufwand diese zu bewältigen sind. 

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Ist der Standard prinzipiell für jeden Zugänglich?
\item Wie teuer ist die Zugang zu diesem Standard?
\item Entstehen dauerhafte Kosten?
\item Wie stark ist die Offenheit des Standards?
\end{itemize}

\subsubsection{Community}
Es soll für jeden beschriebenen Standard diskutiert werden, wo und wie oft dieser in der Gebäudeautomation tatsächlich eingesetzt wird. Außerdem ist interessant, wie viele Erweiterungsmodule man für seine Plattform erhalten kann, auch von unterschiedlichen Herstellern. All dies führt zu der Fragestellung, wie groß die kommerziellen und nichtkommerziellen Communitys rund um den Standard sind.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Wo wird dieser Standard hauptsächlich genutzt?
\item Wie groß ist die Vielfalt an verfügbaren Geräten?
\item Bekomme ich professionellen Support?
\item Gibt es eine große (Internet-)Community?
\end{itemize}


\subsubsection{Einrichtungskosten}
Zu guter Letzt soll eine Abschätzung über die Gesamtkosten zur Einrichtung eines Systems unter diesem Standard getroffen werden.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Braucht man einen Dienstleister zur Einrichtung?
\item Wie teuer ist die gesamte Anschaffung (Geräte, Nachrüsten von Kabeltechnik, ...)?
\item Entstehen dauerhafte Kosten?
\end{itemize}

\subsection{Standards}

\subsubsection{KNX}
Mit dem Standard KNX nehmen wir uns einen der Platzhirsche der Gebäude"-automations"-technik an erster Stelle vor. KNX enstand als Nachfolger des Feldbus EIB (Europäischer Installationsbus) mit Einflüssen aus dem BatiBus und EHB, und ist deshalb auch abwärts"-kompatibel zu EIB. Im Jahre 1999 gründeten einige Unternehmen, unter anderem Bosch, Siemens, Electrolux oder der französische Stromriese Électricité de France die KNX Association, welche im Frühjahr 2002 die Spezifikation für KNX veröffentlichte, welche im Dezember 2003 als europäische Norm EN 50090 übernommen wurde. Diese wurde 2006 unter der Nummer ISO/IEC 14543-3 als internationale Norm akzeptiert.

\paragraph*{Technik}
KNX ist ein Feldbus, also ein Bussystem, welches Sensoren und Aktoren über eine unbestimmte Netztopologie mit einem Verwaltungssystem verbindet. Allerdings findet sich schon hier eine Besonderheit des KNX Busses. Die Einzelteilnehmer auf einem Bus sind keine einen Sensoren und Aktoren, sondern eigene Mikroprozessoren, die ihre eigene Technik besitzen. Durch diese Besonderheit ist der Installateur in der Lage, äußerst simple oder auch komplexe und hierarchische Schaltungen zu erstellen. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/knxbereiche.png}
	\captionof{figure}[KNX Hierarchie]{KNX Hierarchie mit Kopplern\footnotemark }
	\label{fig:knxbereiche}
\end{minipage}
\footnotetext{Broschüre: Grundlagenwissen zum KNX Bus, Zugriff 01.07.2015}

Es ist sowohl denkbar, dass ein Lichtschalter direkt ein Signal an eine Leuchtquelle sendet, als auch dass er dieses Signal zuerst von einer zentrale Schaltzentrale berechnen lässt. Diese Schaltzentralen können bei KNX äußerst mächtig sein, was auch an der Vielfalt der technischen Übertragungsmöglichkeiten liegt. KNX existiert nämlich nicht nur als kabelgeführtes Bussystem, vergleichbar mit einem RS232, sondern auch in folgenden anderen Varianten:
\begin{itemize}
\item \textbf{KNX-RF} zur Funkübertragung auf 868MHz
\item \textbf{KNXnet} als Möglichkeit, um Signale über Ethernet/LAN weiterzuleiten
\item \textbf{KNX-Powerline} zur Übertragung über das Stromnetz ähnlich dem DLAN Standard
\end{itemize}
So ist es nicht nur denkbar, einzelne Räume innerhalb eines Gebäudes mit einer Zweit- oder Dritt"-technik miteinander zu verkoppeln, sondern auch ganze Gebäude"-komplexe. Hat man beispielsweise drei Gebäude innerhalb eines Industriegeländes, die intern mit Standard-KNX ausgestattet sind, kann man diese über KNXnet als ganzen Gebäude"-komplex organisieren und schalten. Dabei agieren die Übersetzungsgeräte an den Bus-Enden ähnlich wie Router in der Netzwerktechnik.

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/knxlan.png}
	\captionof{figure}[KNX Transportmedien]{KNX System über mehrere Transportmedien\footnotemark }
	\label{fig:knxlan}
\end{minipage}
\footnotetext{Broschüre: Grundlagenwissen zum KNX Bus, Zugriff 01.07.2015}
Diese Geräte sind außerdem nicht zwangsweise an KNX gebunden, sondern können auch Schnittstellen zu anderen Standards bieten. Ein sehr gutes Beispiel ist hier ein Webinterface für den KNX Bus. Ein Endgerät, welches in zum einen mit dem KNX-Bus und zum anderen mit der Netzwerkinfrastruktur verbunden ist, könnte im Netzwerk einen Webserver stellen, um Lichter an- und aus zu schalten. KNX-Technik ist somit geeignet, sowohl äußerst große, als auch kleine Schaltungen sehr optimal zu bedienen und ist deshalb auch besonders geeignet, Systeme zu vernetzen, die besonders skalierbar sein müssen.

Seitdem KNX weitere Übertragungsmedien unterstützt, als den Standard-KNX Bus ist es auch nicht mehr allzu schwer und teuer nachzurüsten. Musste man vor einigen Jahren noch neue Kabel für den Bus legen, kann man heute über Ethernet, Funk und Powerline schon ganze Häuser verkabeln, ohne ernstzunehmende Kosten in die Renovierung des Gebäudes stecken zu müssen. Die Nachrüstbarkeit des KNX Systems ist also mit dem Blick auf die alternativen Transportmedien als äußerst gut anzusehen.

KNX wurde, wie schon zu Anfang erwähnt, durch die KNX Association gegründet, welcher zum jetzigen Zeitpunkt über 350 Unternehmen angehören, die zusammen über 7000 KNX-Produkte anbieten. Selbst proprietäre Hausautomatisierungssysteme wie der Loxone Miniserver bieten die Möglichkeit, in KNX Umgebungen eingebunden zu werden. Da das KNX-Protokoll herstellerunabhängig ist, kann man außerdem ein defektes Modul eines insolventen Unternehmens einige Jahre später durch ein ähnliches Modul eines anderen Unternehmens ersetzen. Somit kann man davon ausgehen, dass der KNX Standard eine äußerst hohe Nachhaltigkeit hat.

\paragraph*{Zugänglichkeit}
Der Standard KNX ist prinzipiell für jeden zugänglich, deshalb gilt dieser Standard auch als offen. Es kann also keine Diskriminierung gegenüber Konkurrenzunternehmen zu den Herstellern von Hausautomatisierungssystemen entstehen. Allerdings ist der KNX Bus auch nur in diesem Sinne offen. Wer zuhause selbst ein kleines KNX Modul für seine bestehende Hausautomatisierung basteln möchte, oder wer ein kleines Unternehmen für die Herstellung von KNX Modulen gründen möchte, wird äußerst schnell auf nicht unerhebliche Mehrkosten stoßen. Möchte man ein Gerät entwickeln, muss man derzeit folgende Punkte (Preise angefügt) erfüllen:
\begin{itemize}
\item dauerhafte Mitgliedschaft KNX Association - 1 \% Anteil an verkauften KNX-Geräten pro Jahr. Mindestens 1000\euro
\item KNX Entwicklungssoftware (Manufacturer-ETS) - 2050\euro
\item ISO9001 Zertifizierung - 1600\euro ~- 2000\euro
\end{itemize}
Folglich hat man nur für die Lizensierung ein KNX Produkt entwickeln zu dürfen Ausgaben von 4650\euro ~- 5050\euro. Außerdem muss das Gerät nach der Entwicklung speziell noch einmal von lizensierten Prüflaboren der KNX Association zertifiziert werden. Hinzu kommen eine CE Konformitätsbescheinigung und unterschiedliche gerätespezifische Standards und Zertifizierungen, die die Lizensierungskosten des ersten KNX Gerätes auf über 15000\euro ~hochtreiben können.

Somit sollte klar sein, dass der KNX Standard zwar als offen gilt, jedoch nicht tauglich ist um kleinen Unternehmen einen Markt zu eröffnen. Dies kann auch der Grund sein, warum viele Heimautomatisierung Start-Ups auf andere Standards oder eigene Lösungen setzen. Außerdem ist es den Nutzern nicht möglich, ihre eigenen Geräte zu bauen und in ihrer eigenen Hausautomatisierung zu nutzen. Der hohe Preis für die Lizensierungen könnte allerdings auch gewollt sein, um den Qualitätsstandard für KNX Produkte hoch zu halten, und Hersteller der niedrigen Qualitätsklasse gar nicht erst den Markt zu eröffnen.

\paragraph{Community}
Gemäß der hohen Standardisierung und Verbreitung ist die Community rund um den KNX Standard äußerst groß. Es existieren eine KNX-User Foren, in denen man für diverse Probleme mit der Installation Hilfe findet. Leider lassen die Beträge in diesen Foren vermuten, dass trotzdem auf eine professionelle Betreuung durch einen KNX-Lizensierten Installateur kaum zu verzichten ist. Es entstehen folglich auch für die Wartung und Erweiterung einer Gebäudeautomation Folgekosten, die nicht unerheblich sind.

\paragraph*{Einrichtungskosten}
Die Kosten für die Anschaffung von KNX Geräten ist, unter anderem durch die Preise der Lizensierung bedingt, vergleichweise hoch. Preise für einfachste Geräte können ein vielfaches von dem Betragen, was alternative Hausautomatisierungslösungen für ähnliche Gerätetypen anbieten. Nimmt man die Erfahrungberichte von Käufern aus den KNX-User Foren als Grundlage, kann eine KNX Erstinstallation in einem Einfamilienhaus Kosten in einem Umfang von 15000\euro ~bis 50000\euro ~einnehmen. Bedenkt man, dass für fast jede Installation von Zusatzgeräten wieder ein lizensierter Installateur beauftragt werden muss, sind auch die dauerhaften Kosten einer KNX Anlage absolut ernst zu nehmen. 

  
\subsubsection{ZigBee}
Nach dem Platzhirsch KNX widmet sich diese Hausarbeit eines Standards, die in der Hausautomatisierung in den letzten Jahren immer mehr Fuß fassen konnte. 2002 hat sich die Zigbee Allianz gebildet, welche aus derzeit mehr als 230 Unternehmen besteht und die Entwicklung der Zigbee Technologie voran treibt. Im Jahre 2007 hat die momentane Spezifikation von Zigbee ihre Urform aus dem Jahr 2004 abgelöst und besteht seitdem in dieser Form. Dabei ist Zigbee kein eigener Standard, sondern nur eine Spezifikation basierend auf dem Funkstandard IEEE 802.15.4 und kann somit als Standard folgendermaßen bezeichnet werden: "'Zigbee/IEEE 802.15.4"'. Der Einfachheit zugute wird im Folgenden einfach von Zigbee gesprochen.

\paragraph*{Technik}
Die Funktechnik-Protokoll Zigbee erweitert den IEEE 802.15.4 Standard um eine Netzwerk- und Anwendungsschicht im OSI-Schichtenmodell. Dieser Standard beschreibt eine Funkübertragung in den Frequenzbändern 868MHz (Europa), 902MHz (USA) und weltweit 2400MHz. Je nach Frequenzband bieten sich Datenraten von 20kBit/s, 40kBit/s und 250 kBit/s. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/ieeecluster.png}
	\captionof{figure}[IEEE 802.15.4 Cluster-Tree]{typischer IEEE 802.15.4 Cluster Tree\footnotemark }
	\label{fig:knxlan}
\end{minipage}
\footnotetext{Wikipedia: IEEE 802.15.4 (\url{de.wikipedia.org/wiki/IEEE_802.15.4}), Zugriff 01.07.2015}
Ein IEEE 802.15.4 Netz kann wie ein herkömmliches Wireless-LAN Netz in einer Stern-Toplogie aufgebaut werden, bietet aber auch die Möglichkeit, Peer-to-Peer zu Kommunizieren. Außerdem bietet der Standard die Interessante Idee eines Cluster-Trees. Dabei wird eine Baumstruktur ausgehen von Koordinatoren (Network-coordinator) mit einem hohen Grad ein implementierter Logik aufgebaut, und können so Geräte mit reduzierter Funktionalität (RFD) oder voller Funktionalität, aber ohne Koordinationsfunktion (FFD) miteinander kommunizieren lassen. In einem solchen Netzwerk gibt es einen oder mehrere PAN-Koordinatoren, die zusätzlich die Kommunikation zwischen den Netzwerkkoordinatoren regeln. Wie dieses Routing genau funktioniert, lässt der Standard soweit offen, da dies in höhere Implementationsschichten fällt.

An dieser Stelle kommt die Zigbee-Spezifikation ins Spiel. Dabei wird auf einem handelsüblichen IEEE 802.15.4 fähigen Mikrocontroller eine zusätzliche Firmware implementiert, die vor allem die Besonderheiten des Zigbee Netzwerks implementiert. Der Standard umfasst die Bitübertragungssschicht und die Sicherungssschicht, während sich die Spezifikation ZigBee vor allem um die Vermittlung, die Sicherheit und die Anwendung kümmert. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/zigbeestack.png}
	\captionof{figure}[Zigbee Netzwerkstack]{Netzwerk Stack der Zigbee Spezifikation\footnotemark }
	\label{fig:knxlan}
\end{minipage}
\footnotetext{Wikipedia: ZigBee (\url{de.wikipedia.org/wiki/ZigBee}), Zugriff 01.07.2015}

ZigBee verhält sich in Form eines Frameworks, in das die spezifischen Anwendungen eingebettet werden müssen. Dabei stehen, definiert durch die ZigBee Allianz, eine große Menge an Gerätedefinitionen zu Verfügung, die viele Bereiche wie die Medizintechnik, Steuerungsanlagen und selbstverständlich auch die Gebäudeautomation umfassen. Allerdings sind Entwickler von ZigBee Geräten nicht gezwungen, sich an diese Standards zu halten. Es gibt einen großen Adressraum für Spezifikationen eigener Gerätetypen.

Allerdings hat die ZigBee Allianz die sogenannte ZigBee Cluter Library erstellt, welche insbesondere die Interoperabilität von ZigBee Modulen gleicher Netzwerk-Klasse (wie zum Beispiel Heimnetzwerken) garantiert. Ein solcher Cluster funktioniert im Client-Server Prinzip. Möchte man beispielsweise eine einfache Glühlampe ZigBee Cluster Library tauglich machen, definiert man diese als Cluster-OnOff. Die Lampe agiert im Cluster als Server. Die Kommandos, die eine solcher Cluster-OnOff entgegen nehmen kann ist wohldefiniert und somit innerhalb der ZigBee Spezifikation eindeutig. Der Datenaustausch funktioniert über sogenannte ZigBee Cluster Library Frames (ZFL-Frames), die in der Spezifikation der ZFL zusammengefasst sind. Innerhalb dieser ZFL gibt es außerdem Profile, die einem Netzwerk zugewiesen werden können. So kann beispielsweise definiert werden, dass ein Netzwerk zum Profile ZigBee Home Automation gehört. Ein Gerät aus der Profilklasse Health Care würde sich in ein solches Netzwerk nicht automatisch einwählen.

Bei Zigbee existieren ähnlich wie im IEEE 802.15.4 Standard eine Menge an Geräteklassen. Der ZigBee Koordinator (ZC) ist ein Gerät, welches ein komplettes Zigbee Netz organisieren und anleiten kann. Der Zigbee Router (ZR) dient als intelligenter Knotenpunkt zwischen den ZCs und den Endgeräten, den ZigBee End Devices (ZED). In der Praxis ist es häufig so, dass die End Devices und die Router in einem Gerät verfügbar sind. So ist es möglich, dass man ein Netz aus ZigBee Modulen aufspannt, und so enorm hohe Reichweiten produzieren kann.

Diese Reichweiten außerdem abhängig vom eingesetzten Frequenzband. Es gibt Zigbee Module in unterschiedlichen Bändern, die zueinander nicht kompatibel sind und unterschiedliche Reichweiten bieten. Während 2400MHz Module zwar eine maximale Über"-tragungs"-geschwindig"-keit von 250 kBit/s liefern, schaffen sie häufig keine weiteren Strecken als 3200m im Freien und 90m im Gebäude. Auf dem Band 868MHz sind allerdings nur 24 kBit/s möglich, dafür aber eine maximale getestete Reichweite von 40000m (40km) im Freien und 550m im Gebäude.

\paragraph*{Zugänglichkeit}
Eine der großen Stärken von ZigBee ist die Zugänglichkeit. Es existieren kostenfrei und für jeden interessierten frei Verfügbar Dokumentationen zu allen Schichten des ZigBee Netzwerks. So ist es sowohl für Bastler, als auch für kleine Unternehmen möglich, in den Markt der ZigBee Heimautomatisierung einzusteigen. Außerdem existieren auf unterschiedlichen ebenen eine Menge an Lösungen, um für vergleichweise kleines Geld eine Menge an Entwicklungszeit zu sparen. Berühmt sind hier zum Beispiel XBEE Module der Firma Digi, die für Entwickler eine serielle Anbindung bieten, und für kleines Geld (meist unter 30\euro ~pro Modul) zu erwerben und in eigenen Projekten ohne weitere Lizenzkosten einsetzbar sind. So kann man sich für wenig Aufpreis die Implementierung eines ganzen ZigBee Stacks und die Hardwareplanung sparen. Aber auch die Implementierung einer eigenen Firmware auf IEEE 802.15.4 Basis ist keine Hürde. Ausreichen Dokumentation ist für jeden frei verfügbar. Der Zugang zur Spezifikation und zum Standard sind somit kostenfrei. Es entstehen auch keine weiteren Kosten für die Lizensierung von ZigBee Produkten. Die Offenheit des Zigbee Standards ist somit als besonders hoch einzuschätzen und eignet sich somit vor allem als Transporttechnik für Bastellösungen oder Startup Unternehmen. Jedoch ist dies auch eine Hürde für den professionellen Bereich. Gerade im Bereich Sicherheit hat ZigBee noch Nachholbedarf und ist häufig durch einfache Replay Attacken (Wiederholung der Sendung von bestimmten Signalen) zu manipulieren. Außerdem ist vieles im Bereich der Planung und Beratung nicht so professionell organisiert wie bei vergleichbaren Systemen KNX-RF oder Z-Wave.

\paragraph*{Community}
Das Wachsen der Maker Szene und das Aufkommen von günstigen Entwicklungsplatinen mit einfachen Frameworks wie Arduino geben auch der ZigBee Community einen riesigen Schub. Gerade aus dem Bereich der Bastler und Kleinunternehmen ist die Lösung ZigBee kaum noch weg zu denken. So ist es nicht verwunderlich, dass die internationale Community rund um ZigBee ein enormes Ausmaß angenommen hat. Dies fängt an bei professionellem Consulting, geht über Bastler-Communitys in denen man sich kostenfrei Baupläne für eigene ZigBee Projekte organisieren kann bis hin zu einfach ZigBee User-Foren, in denen man auch als technisch unbewanderter Anwender von gekaufen ZigBee Lösungen Hilfe bekommen kann. Allerdings ist auch hier noch einmal zu erwähnen, dass das professionelle Consulting im Bereich ZigBee noch sehr schwach ausgebaut ist.

\paragraph*{Gesamtkosten}
Die Gesamtkosten einer ZigBee Installation können sehr unterschiedlich ausfallen. Wie schon erwähnt lässt das System rund um ZigBee ein hohes Maß an Eigeninitiative zu. Somit können auch die Preise einer Installation stark schwanken. ZigBee Home Automation Controller (ZigBee Koordinator) sind zwischen 100\euro ~und 500\euro ~zu haben, einzelne Aktoren und Sensoren je nach Qualität und Funktionsumfang zwischen 30\euro ~und 100\euro. Die Kosten für die Anschaffungen der reinen Hardware liegen also für ein ganzes Haus im überschaubaren Bereich von unter 2000\euro, geht man davon aus man nimmt einen Koordinator und Hardware der Mittelklasse für ca. 10 Aktoren und Sensoren. Allerdings ist für die Installation bei ZigBee noch immer ein gewisses techinisches Grundverständnis erforderlich. Geht man davon aus, dass man ZigBee von einem Installateur einrichten lässt, kann man sicher noch einmal 1000\euro ~ Kosten für die Dienstleistung hinzufügen. Eine ZigBee Heimautomatisierung für unter 3000\euro ist also eine realistische Größe. Mit einem hohen Maß an Eigeninitiative lässt sich eine solche Installation sicher auch unter 1000\euro ~durchführen. 
  
\subsection{Zusammenfassung}
Mit KNX und ZigBee wurden nun zwei Heimautomatisierungsstandards vorgestellt. Dabei kristallisierte sich heraus, dass diese Systeme ganz unterschiedliche Zielgruppen bedienen. Während KNX sowohl im Käufer- als auch im Entwicklersegment vor allem professionelle und finanziell stärker bestellte Kundschaft bedienen möchte, hält sich ZigBee vor allem an die Bastler und Kleinunternehmer Szene. Selbstversändlich existieren noch weitere Systeme, die einen hohen Stellenwert in der Heimautomatisierung einnehmen. Z-Wave ist zum Beispiel positioniert sich technischen ähnlich wie ZigBee. Auch hier ist es möglich, Netze aus Knoten aufzuspannen und somit nicht immer direkt mit dem Gegenüber verbunden sein zu müssen. Allerdings ist Z-Wave oder auch die Funktechnik EnOcean im Blick auf die Lizensierung von Produkten eher wie der KNX Standard positioniert, wenn auch die Lizensierung und Entwicklung oft nicht ganz so teuer ist. 

Insgesamt lässt sich sagen, dass die Landschaft offener Bussysteme im Bereich der Heimautomatisierung noch sehr schwach besetzt ist. Entweder die Standards und Spezifikationen sind im Blick auf die Offenheit sehr sehr eingeschränkt, oder sie bieten keinen Raum für Interoperabilität zwischen der Herstellern. Geräte, die ZigBee Cluster Library kompatibel sind, sind die einzigen Geräte mit einer wirklich offenen dokumentierten Schnittstelle. Möchte man aus Sicherheitsgründen aber keine Funktechnik einsetzen, gibt es keinen offenen Standard zu erfüllen, mit dem man sich in bestehende Hausautomatisierungen einfügen kann. So bleibt häufig nur der weg, proprietäre Systeme über offene Standards wie den CAN-Bus zu implementieren, die dann aber nur in der eigenen Produktkette kompatibel sind.

\pagebreak

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Offene Systeme in der Gebäudeautomation
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Offene Systeme in der Gebäudeautomation}
\subsection{Einleitung}
Neben den offenen Standards in der Gebäudeautomation existieren auch mehr oder weniger komplette Systeme. Mit offen ist hier sowohl Open Source als auch Open Hardware gemeint, sprich: der Programmcode und evtl. der Hardwareaufbau ist offen zugänglich. Um die Vielzahl an Systemen vergleichen und bewerten zu können, muss zunächst ein Kriterienkatalog entwickelt werden. In diesem Kapitel sollen die entwickelten Bewertungskriterien vorgestellt, begründet und angewendet werden. Ausgewählte Systeme sollen dann beispielhaft anhand des Kriterienkataloges miteinander verglichen werden. 

\subsection{Beschreibung der Bewertungskriterien}
Im Folgenden wird ein Kriterienkatalog vorgestellt, nach dem die ausgewählten offenen Systeme in der Gebäudeautomation bewertet und verglichen werden sollen. Dieser Katalog soll so konzipiert sein, dass er auch zur Bewertung anderer, hier nicht aufgeführter offener Systeme verwendet werden kann. Innerhalb festgelegter Kriterienfelder werden Leitfragen entwickelt, an denen sich Bewertungen und Vergleiche orientieren sollen. 

Da es hierzu aufgrund des neuen Themas, noch keine geeignete Literatur gibt, wurden die Kriterien und Leitfragen größtenteils nach eigenem Ermessen erstellt. Sie erheben keinen Anspruch auf Vollständigkeit und sind sicherlich noch erweiterbar. Auch könnte man Leitfragen in detailliertere Fragen aufspalten und beliebig in die Tiefe gehen. Aufgrund der besseren Übersichtlichkeit und des Rahmens der Hausarbeit, bieten die Kriterien aber nur einen groben Überblick und gehen nicht zu sehr ins Detail.

Folgende Kriterienfelder wurden festgelegt:
\begin{itemize}
\item Standards und Schnittstellen
\item Hardware, Devices und Betriebssysteme
\item Sprachen, Tools und IDE
\item Framework/API
\item Community, Anleitungen und Tutorials
\item Sicherheit
\end{itemize}

\subsubsection{Standards und Schnittstellen}
Offene Systeme sollten möglichst viele Standards und Schnittstellen unterstützen. Sei es im Bereich Funkschnittstellen oder Bus-Systeme. Je mehr Schnittstellen unterstützt werden, desto besser kann das System in bereits vorhandene Systeme integriert bzw. mit ihnen vernetzt werden. Größtmögliche Kompatibilität offener Systeme kann nur erwünscht sein. Doch ein Merkmal eines guten offenen Systems ist nicht nur die Anzahl an bereits unterstützten Schnittstellen, sondern auch ob und wie gut sich neue Schnittstellen integrieren lassen. Das System sollte sich also leicht erweitern lassen, damit auch zukünftige Standards das offene System nicht ad absurdum führen.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Welche Standards und Schnittstellen werden unterstützt?
\item Lassen sich neue Standards und Schnittstellen einfach und effizient integrieren?
\end{itemize}

\subsubsection{Hardware, Devices und Betriebssysteme}
Damit ein offenes System auch lauffähig ist, benötigt es entsprechende Hardware, evtl. Betriebssystem. Auch könnten verschiedene Devices, wie Smartphone oder Tablet mit entsprechender Zusatzsoftware unterstützt werden. Inwiefern eigene Hardware oder Hardware von Drittanbietern unterstützt wird, ist von System zu System unterschiedlich. Hierbei kommt es nicht nur darauf an, wie viel Hardware und Devices unterstützt werden, sondern auch ob deren Zusammenspiel gut funktioniert. Also ob man auch unterschiedlichste Hardware von mehreren Anbietern miteinander in einem System kombinieren kann. Auch die entsprechenden Kosten der Hardware sollte nicht vernachlässigt werden. Es können nicht nur Kosten durch die Hardware an sich, sondern auch durch deren Installation entstehen. Schließlich kommt es auch noch darauf an, ob die jeweilige unterstützte Hardware sich einfach und unkompliziert auch in Bezug auf den Zeitaufwand installieren lässt.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Welche Hardware, Devices und Betriebssysteme werden unterstützt?
\item Lässt sich neue Hardware einfach und effizient einbinden? 
\item Kann Hardware mehrerer Hersteller gleichzeitig benutzt werden?
\item Wie hoch sind die Kosten und Zeitaufwand der Installation, falls nur spezielle Hardware zum Einsatz kommt?
\end{itemize}

\subsubsection{Sprachen, Tools und IDE}
Zu einem offenen System gehört eine oder mehrere passende Programmiersprachen, eine entsprechende IDE und evtl. diverse Tools. Die Programmierung kann nicht nur über objektorientierte Programmiersprachen oder Scriptsprachen erfolgen. Auch ohne spezielle Programmierkenntnisse könnte über grafische Tools oder Eingabemasken programmiert bzw. konfiguriert werden. Welcher Weg der bessere ist, hängt vom jeweiligen Nutzer des Systems ab. eine geeignet IDE sollte auch vorhanden sein. Weiterhin sind spezielle Tools, z.B. Designer für Bedienoberflächen, Datenbanktools oder Apps zur Bedienung der Hausautomation wünschenswert. Diese sollten auf Bedienbarkeit und Design hin bewertet werden. 

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Welche Programmiersprachen werden unterstützt?
\item Existiert eine geeignete IDE?
\item Gibt es zusätzliche Tools, wie z.B. einen Designer, Datenbanken oder Bedienelemente?
\item Wie ist deren Bedienbarkeit und Design?
\end{itemize}

\subsubsection{Framework/API}
Das Framework eines offenen Systems zur Hausautomation bestehend aus einer API sollte geeignete Klassen und Konzepte bereitstellen, um den Programmierer ausreichend bei seinen Vorhaben zu unterstützen. So können Konzepte zu Eventhandling, Triggers oder Schnittstellen die Programmierung erleichtern. Dabei ist ein hoher Abstraktionsgrad der API wünschenswert, wenn man den Überblick behalten und möglichst einfach programmieren möchte. Aber auch das Arbeiten im Low-Level Bereich könnte für manchen interessant sein. In jedem Fall sollte es übersichtlich konzipiert sein und einen einfachen Einstieg ermöglichen. Die API sollte eine gute Basis für eigene Erweiterungen sein. Je nach Umfang der API ist natürlich eine verständliche und ausführliche Dokumentation sehr wichtig. Sie bietet den ersten Zugang zur Arbeit mit dem Framework und dient als Nachschlagewerk.   

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Wie umfangreich ist die API bzw. das Framework?
\item Ist das Framework übersichtlich und lässt sich einfach benutzen?
\item Bietet es geeignete Klassen und Konzepte zur einfachen Umsetzung von individueller Hausautomation?
\item Lassen sich eigene Erweiterungen gut auf der bereits vorhandenen API aufbauen?
\item Existiert für das Framework eine verständliche und (mehr oder weniger) vollständige Dokumentation? 
\end{itemize}
 
\subsubsection{Community, Anleitungen und Tutorials}
Wie jedes offene Konzept lebt auch ein offenes Hausautomationssystem von einer aktiven und hilfsbereiten Community. Diese erstellt und erweitert nicht nur die API an sich. Es werden Dokumentationen, Anleitungen oder Tutorials erstellt, Wikis geschrieben oder Blogs verfasst. Weiterhin bieten Foren die Möglichkeit zum Wissensaustausch, Diskussionen und klären von Fragestellungen. All dies ist mitverantwortlich für eine guten Einstieg in das offene System. Es sollte einen aber auch befähigen bzw. die Möglichkeit bieten, noch tiefer in verschiedene Themen und Teilaspekte des Systems einsteigen zu können.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Wie gestaltet sich der Einstieg in das System? 
\item Gibt es geeignete und zugängliche Anleitungen oder Tutorials zu Programmierung, Installation, Bedienung, etc.?
\item Ist die Community aktiv und hilfsbereit? 
\item Existieren nützliche Blogs, Foren oder Wikis?
\end{itemize}

\subsubsection{Sicherheit}
Das Thema Sicherheit gewinnt immer mehr an Bedeutung, da sowohl das Datenvolumen immer weiter wächst als auch die Bereiche, aus denen die Daten kommen immer vielfältiger werden. Das Hausautomationssystem benutzt und erzeugt meist sensible (Meta-)Daten, die es vor unberechtigtem Zugang und potentiellem Missbrauch zu schützen gilt. So lassen sich z.B. aus Daten zu Temperatur- und Lichteinstellungen Tagesabläufe von Personen rekonstruieren oder vorhersagen. Auch sollte ein System durch Verschlüsselung nicht nur die Daten schützen, sondern auch den unberechtigten Zugang von außen zur Steuerung des Systems verhindern. Bspw. könnte ein unbekannter Dritter mit Hilfe über das Automationssystem den Strom oder die Heizung abstellen oder aber Sicherheitssysteme abschalten.

Leitfragen:
\begin{itemize}
\item Sind die im System erzeugten und gespeicherten Daten ausreichend verschlüsselt?
\item Ist das System vor unberechtigtem Zugang ausreichend geschützt?  
\end{itemize}

\subsection{Systeme}
In diesem Abschnitt werden ausgewählte offene Systeme vorgestellt und mit Hilfe des zuvor erstellten Kriterienkataloges und dessen Leitfragen bewertet. Es wird nicht nach einem Frage-Antwort-Schema bewertet, vielmehr fließen die Fragen und deren Beantwortungen in den Bewertungstext mit ein. Bei der Auswahl der zu bewertenden Systeme wurde versucht, schon etwas verbreitete und/oder unterscheidbare Systeme zu wählen. So soll ein ausreichendes Spektrum an Beispielen gewährleistet sein. Die Informationen zu den einzelnen Systemen wurde hauptsächlich aus Internetquellen bezogen, meist bestehend aus der Internetpräsenz des Anbieters der Systeme oder aus Community-Seiten. 
% nicht gewählte Systeme und ihre Homepages:
%http://freedomotic.com/
%https://www.openhomeautomation.net/resources/
%http://domoticz.com/
%http://www.calaos.fr/en/
%https://ninjablocks.com/

\subsubsection{openHAB} % http://www.openhab.org/
Das System openHAB hat sich zum Ziel gesetzt, ein technologie- und protokoll"-unab"-hängiges System zu sein. Die gesamter Steuerung und Inter"-kommunikation läuft über die auf OSGi und Eclipse SmartHome basierende openHAB Runtime. Neben der Runtime bietet openHAB ein Design Tool zur Erstellung eigener Regeln und Logiken der Hausautomation. Es gibt eine große Community und bereits viele Schnittstellen für Technologien verschiedenster Hersteller. Neue Standards und Hardware sollen leicht hinzuzufügen sein.

\paragraph*{Standards und Schnittstellen}
Das System unterstützt viele gängigen, verbreiteten Standards und Technologien, wie KNX, EnOcean, Insteon oder HomeMatic. Es existieren aber auch Schnittstellen zu weniger verbreiteten Geräten. Neue Schnittstellen zu anderen Technologien können durch sog. Bindings leicht hinzugefügt werden. So entstehen über die Community immer wieder neue Bindings zu weiteren Geräten und Technologien. Somit gibt es praktisch, solange eine Schnittstelle offengelegt ist, keine Einschränkung durch verschiedene Schnittstellen. Dies sollte das Ziel eines offenen Systems sein, welches openHAB gut umgesetzt hat. 

\paragraph*{Hardware, Devices und Betriebssysteme}
Die openHAB Runtime ist in Java geschrieben und läuft somit auf jedem Gerät, welches eine Java Runtime hat, also Windows, MacOS X, Linux und Embedded Geräten wie Raspberry Pi, BeagleBone Black, UDOO oder Cubietruck. 
Das System kann mit den meisten Geräten in der Hausautomation interagieren, da schon sehr viele Bindings existieren. Man ist also nicht an spezielle Hardware oder Hersteller gebunden und kann diese frei auswählen bzw. auf dem aufbauen, was vielleicht schon im Haus installiert ist.
 
\paragraph*{Sprachen, Tools und IDE}
Mit dem openHAB Designer lassen sich mit einer java-ähnlichen Sprache sehr einfach eigene Regeln und Skripte erstellen, die durch Events ausgelöst werden können. Es gibt verschiedene GUIs, die für die openHAB Runtime entwickelt wurden, sowohl für PC, als auch für Smartphones mit Android oder iOS. Der Designer basiert auf Eclipse und ist einfach zu bedienen. Weiterhin lassen sich neue Bindings und Actions in Java implementieren und der bestehenden API hinzufügen.

\paragraph*{Framework/API}
Das openHAB Framework ist Open Source und auf das OSGi Framework aufgesetzt. Genauer gesagt, basiert es auf dem Eclipse SmartHome Framework. In Abbildung \ref{fig:openHABarch} sieht man den groben Aufbau des openHAB Frameworks. Durch diesen Aufbau ist das Framewok sehr modular und erlaubt das Hinzufügen oder Entfernen von Funktionalitäten während des laufenden Betriebes. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/openHAB_architecture.png}
	\captionof{figure}[openHAB Architektur]{openHAB Architektur\footnotemark }
	\label{fig:openHABarch}
\end{minipage}
\footnotetext{Quelle: \url{https://github.com/openhab/openhab/wiki}, Zugriff 30.06.2015}

Es existieren zwei interne Kommunikationskanäle in openHAB: Der asynchrone Event Bus und das sog "`Stateful Repository"', das als eine Art State Machine dient und statusabhängige Befehle erlaubt. An den Event Bus können Bindings angehängt werden, die die Kommunikation zu anderen Technologien ermöglichen. Eine Übersicht des Eventhandlings mit Eventbus und Stateful Repository gibt Abbildung \ref{fig:openHABevents}. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/openHAB_events.png}
	\captionof{figure}[openHAB Event Bus]{openHAB Event Bus\footnotemark }
	\label{fig:openHABevents}
\end{minipage}
\footnotetext{Quelle: \url{https://github.com/openhab/openhab/wiki}, Zugriff 30.06.2015}

Die Hauptfeatures des Frameworks sind die Bindings des Event Bus und Automation über Actions, Rules und Scripts. Weiterhin können verschiedene Applikationen eingebunden werden und es existiert ein eigener Bereich zum Thema "`Persistence"', also Unterstützung von Datenbanksystemen. All diese Features sind ausführlich, mit Tutorials und Beispielen in einem Wiki dokumentiert.

\paragraph*{Community, Anleitungen und Tutorials}
openHAB bietet eine große und stetig wachsende Communitiy. Es gibt ein ausführliches übersichtliches Wiki, in dem man Tutorials und Beispiele zu den einzelnen Features wie bspw. Implementierung von Bindings und Actions abrufen kann. Nutzer können sich außerdem über openHAB Mailing List, Github Issue Tracker, Google+ oder das KNX Users Forum austauschen. Der Einstieg in das Systems wird einem sehr leicht gemacht. Auf der Homepage von openHAB gibt es einen "`Getting Started"' Bereich. Hier gibt es Anleitungen zum Installieren und Einrichten der openHAB Runtime und benötigte Downloads. Man kann die Runtime, eine Demo und den openHAB Designer herunterladen. 

\paragraph*{Sicherheit}
OpenHAB bietet zur Zeit zwei Mechanismen zur sicheren Kommunikation: HTTPS zur SSL Verschlüsselung der HTTP Kommunikation und "`Authentication"', d.h. Nutzer können angelegt werden und müssen sich dann authentifizieren. Bei HTTPS kann das bereits bestehende Zertifikat von openHAB verwendet werden. Es ist aber auch möglich, eigene X.509 Zertifikate zu verwenden. Beide Mechanismen lassen sich sehr einfach im System aktivieren und einbinden. Allerdings bietet openHAB keine generelle Verschlüsselung im lokalen Bussystem an, welches immer noch offen für Angriffe ist. Dies hängt auch von der eingebunden Schnittstelle ab, KNX zum Beispiel hat keine Verschlüsselung.

\subsubsection{OpenMotics} %https://www.openmotics.com/
OpenMotics ist ein System, welches die Vorteile von Open Source mit einem fest verdrahteten Modulsystem vereint. Sowohl die bereitgestellte Firmware der Module als auch der Hardwareaufbau sind Open Source.

\paragraph*{Standards und Schnittstellen}
Das System benutzt eine eigene serielle Schnittstelle. Das Mastermodul kommuniziert über RS485 mit den Slavemodulen. Es ist somit praktisch nicht vorgesehen, weitere Standards hinzuzufügen. Somit ist das System zwar Open Source, aber nicht so offen, dass es weitere Schnittstellen oder Standards implementiert. Man ist also an das herstellerspezifische Protokoll gebunden.

\paragraph*{Hardware, Devices und Betriebssysteme}
OpenMotics benutzt eigene Hardware in Form von fest verdrahteten Modulen, die auf Norm-Schienen montiert werden (siehe Abbildung \ref{fig:OpenMoticsModul}). Es existieren verschiedene Module, man braucht ein Gateway-Modul zur zentralen Steuerung und Verbindung mit einem Cloudservice von OpenMotics, verschiedene Sensor- und Aktormodule, sowie Module zur Stromversorgung. Die Baupläne der Module sind offengelegt, es ist allerdings schwierig, andere Hardware einzubinden, die nicht von OpenMotics kommt. Da alles Open Source ist, würde es theoretisch gehen, der Aufwand der eigenen Entwicklung übersteigt allerdings ein annehmbares Maß. Man ist also auf die OpenMotics Module beschränkt. Die Kosten für ein Starterpack mit allen mindestens benötigten Modulen liegen z.Z. bei ca. 800 Euro. Mit dem Gatewaymodul kann von PC, Tablet oder Smartphone kommuniziert werden. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/OpenMotics_Modul.png}
	\captionof{figure}[OpenMotics Modul]{OpenMotics Modul\footnotemark }
	\label{fig:OpenMoticsModul}
\end{minipage}
\footnotetext{Quelle: \url{https://www.openmotics.com/shop/}, Zugriff 30.06.2015}

\paragraph*{Sprachen, Tools und IDE}
Die Firmware ist in Python und PHP geschrieben. Außer einem OpenMotics Python SDK, existieren keine speziellen Tools oder IDEs für die Entwicklug speziell für OpenMotics. Zur Planung und Anschaffung des Systems existiert eine Online-Tool, welches aber nur die geeigneten Module vorschlägt aber nicht bei der Entwicklung unterstützt.

\paragraph*{Framework/API}
Die API besteht hauptsächlich aus den eigenen Protokollen der seriellen Schnittstellen und der Webservice API. Hier werden Paketaufbau, Befehle und Error Codes dokumentiert. Da die API eher im Low-Level-Bereich angesiedelt ist, ist der Abstraktionsgrad der API nicht sehr hoch. Es erfordert ein gewisses Maß an technischem Wissen und Verständnis. Die Dokumentation ist sehr schlicht aber übersichtlich gehalten.  

\paragraph*{Community, Anleitungen und Tutorials}
Eine wirkliche Community zu OpenMotics scheint es nicht zu geben. Dennoch gibt es ein ausführliches, übersichtliches Wiki. Sowohl Hardware als auch Software sind gut dokumentiert. Es gibt ausführliche Anleitungen mit vielen Bildern und Videos zur Hardwareinstallation. Weiterhin haben die Hauptentwickler einen Blog und FAQ-Bereich auf der Homepage eingerichtet. 

\paragraph*{Sicherheit}
Lokal besteht ein Schutz vor Manipulation solange keine Draht-Verbindung zum System von außen hergestellt wird. Da das Serielle Protokoll bekannt ist, bietet es durchaus Angriffsfläche. Eine kabellose Verbindung kann nicht lokal hergestellt werden, was schon einen Sicherheitsvorteil bringt. Durch den Gateway kann eine Verbindung über den Cloudservice hergstellt werden. Diese ist durch einen VPN-Tunnel gesichert. Eine lokale Verschlüsselung der Daten existiert nicht.

\subsubsection{smarthomatic} %https://www.smarthomatic.org/
smarthomatic (SHC) ist ein Open Source Framework, welches Hardware(-pläne) inklusive Software (Firmware) bereitstellt, um ein großes Netzwerk an Sensoren und Aktoren aufzubauen. Spezielle User Interfaces in Form von Web Interfaces oder Smartphone Apps, werden von smarthomatic dagegen nicht bereitgestellt.

\paragraph*{Standards und Schnittstellen}
Hier ist nur ein eigenes Protokoll zur Kommunikation vorgesehen. Auch die Verbindung mit anderen Standards und Schnittstellen ist zunächst nicht vorgesehen. Es befindet sich aber ein openHAB Plug-In in Entwicklung. 

\paragraph*{Hardware, Devices und Betriebssysteme}
smathomatic stellt Baupläne für Bassisstation, Sensoren und Aktoren zur Verfügung. Diese sind so angelegt, dass sie einfach umzusetzen und günstig herzustellen sind. Hardware von anderen Herstellern kann nicht in das System integriert werden, solange es nicht das smarthomatic Protokoll verwendet. Das System besteht aus einer Basisstation und nahezu beliebig vielen Sensoren und Aktoren aus der smarthomatic Welt. Die Basisstation dient über einen PC als Gateway für das heimische (W)LAN. Mit der Basisstation kann der PC über eine serielle Schnittstelle per Konsole kommunizieren. 

\paragraph*{Sprachen, Tools und IDE}
Ein in Perl geschriebenes Modul implementiert die Schnittstelle zu einem FHME Server, welcher dann mit der Basisstation kommunizieren kann. Es gibt auch ein einfaches Test-Perlskript, welches einen Kommunikationsstest mit der Basisstation durchführt. Dieses kann nach eigenen wünschen umgeändert werden. Eine eigene IDE gibt es nicht. Der in Java geschriebene EEPROM Editor ermöglicht es, Konfigurationsdateien zu erzeugen, die auf das EEPROM eines Gerätes geflasht werden können (siehe Abbildung \ref{fig:smarthomaticEditor}). Diese entsprechen dann dem bereitgestellten Speicher-Metamodell. Die Firmware der einzelnen Hardwaremodule sind in C geschrieben, da diese auf einem Atmel-Prozessor läuft.

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/smarthomatic_editor.png}
	\captionof{figure}[EEPROM Editor]{EEPROM Editor\footnotemark }
	\label{fig:smarthomaticEditor}
\end{minipage}
\footnotetext{Quelle: \url{https://www.smarthomatic.org/basics/eeprom_device_config.html}, Zugriff 30.06.2015}

\paragraph*{Framework/API}
Das Framework von smarthomatic bietet im Grunde genommen nur aus einen Kommunikationsprotokoll, einem Verschlüsselungsalgorithmus und einem Speicher Layout Metamodell für EEPROMs. Eine eigentliche API gibt es nicht, smarthomeatic bietet nur den Rahmen an, nach denen eigene Devices eingebunden werden können. So ist es möglich, eigene Devices zu entwickeln und das Protokoll zu implementieren, allerdings nur nach intensiver Einarbeitung. Dennoch ist das Protokoll ausreichend gut und ausführlich erklärt und dargestellt.

\paragraph*{Community, Anleitungen und Tutorials}
Die Community von smarthomatic bietet ein Hardware Assembly Wiki an, in dem erlkärt wird, wie die bereitgestelte Hardware zusammengebaut und in Betrieb genommen wird. Weiterhin gibt es ein Forum, in dem sich ausgetauscht werden kann. Die Community ist noch relativ klein. Sie richtet sich hauptsächlich an Bastler und Menschen mit fachlichem Hintergrundwissen. Die Software Sources werden per GitHub angeboten. Darüber hinaus gibt es die Möglichkeit, die benötigten Hardwarekomponenten auch im smarthomematic Store erwerben, falls man sich die Einzelteile nicht selbst zusammensuchen möchte.

\paragraph*{Sicherheit}
Die Kommunikation ist mit AES verschlüsselt, selbst falsche wiederholte Nachrichten eines Angreifers werden ignoriert (siehe Abbildung \ref{fig:smarthomaticEncryption}). Dies ist eine relativ sichere Methode, um sich von Angriffen, die direkt und lokal an den Bus gehen, zu schützen. Gerade für Türschlosskomponenten ist es extrem wichtig, dass sich diese nicht durch Lauschen am Bus und kopieren von abgehörten Befehlen einfach hacken lassen. 

\vspace{1em}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/smarthomatic_encryption.png}
	\captionof{figure}[AES Paketverschlüsselung]{AES Paketverschlüsselung\footnotemark }
	\label{fig:smarthomaticEncryption}
\end{minipage}
\footnotetext{Quelle: \url{https://www.smarthomatic.org/basics/features_in_detail.html}, Zugriff 30.06.2015}

\subsection{Zusammenfassung und Vergleich}
Die hier vorgestellten Systeme sind nur ein kleiner Ausschnitt aus der noch sehr fragmentierten und vielfältigen Hausautomationslandschaft. Dennoch haben sie jeweils andere Lösungsansätze, wie man Hausautomation verwirklichen kann. openHAB akzeptiert, dass es immer viele Verschiedene Anbieter von Hausautomation geben wird, die zueinander nicht kompatibel sind. Es bietet kein eigenes System, sondern versucht, ein Vermittler zwischen den verschiedenen Systemen zu sein. Es ist ein gutes Framework für Entwickler, die unterschiedliche Geräte zusammenführen wollen. Man ist hardware- und protokollunabhängig, was zwar flexibel ist, aber unübersichtlich werden kann. Eigene Hardware gibt es nicht.

OpenMotics und smathomatic hingegen, bieten jeweils ein Komplettsystem aus Hard- und Software an, welches nicht mit Hardware anderer Anbieter kompatibel ist. Dennoch sind beide Systeme offen, man könnte also auch eigene Hard- und Software dafür entwickeln. Bei beiden Systemen sind sowohl der Source Code als auch die Hardwarebaupläne offen zugänglich. Neben den Gemeinsamkeiten von OpenMotics und smarthomatic gibt es auch Unterschiede: Währen smarthomatic sich eher an "`Bastler"'  richtet, die ihre Hardware selbst zusammenbauen und programmieren wollen, bietet OpenMotics fertige Module, die nur noch zu Hause installiert werden müssen.

openHAB und OpenMotics bieten sehr ansprechende Benutzeroberflächen für PC oder Smartphone, mit denen sich die Automation steuern lässt. Sie ist auch der Gateway zur Außenwelt für verschiedene Server oder Clouddienste. smarthomatic hingegen hat keine spezielle Benutzeroberfläche, es benutzt lediglich eine Konsole.

Allen Systemen ist gemein, dass sie nützliche Anleitungen und Tutorials bieten, teils mit Bildern oder Videos unterstützt. Auch gibt es bei allen ein ausführliches und frei zugängliches Wiki, dazu mindestens ein Diskussionsforum oder FAQ und eine gute Dokumentation des Frameworks. 

In puncto Sicherheit bietet nur smarthomatic eine AES-Verschlüsselung im lokalen Bussystem, openHAB und OpenMotics bieten zumindest in Richtung Internet und Cloud eine sichere, verschlüsselte Verbindung. Bei openHAB könnten manche Systeme auch lokal verschlüsselt sein, dies hängt aber dann von der eingebundenen Schnittstelle ab.

 
\pagebreak

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Zusammenfassung und Fazit
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Zusammenfassung und Ausblick}
Sind die jetzigen Systeme den Anforderungen eines Massenmarktes gewachsen? Die Hausautomatisierung ist erst noch am Anfang seiner Entwicklung. In der Zukunft wird kurz- oder langfristig ein Massenmarkt durch die Verbreitung des "`Internet of Things"' entstehen. Damit ein solcher Massenmarkt entstehen kann, bedarf es aber freieren und offeneren Standards. Zur Zeit versuchen einige große Firmen Standards zu etablieren, welche aber finanzielle Abhängigkeiten schaffen, die sich kleine Unternehmen nicht leisten können. Dadurch entstehen wiederum viele unabhängige Systeme, die eigene Protokolle entwickeln. 

Aufgrund dieser fragmentierten Systemlandschaft, existieren aufgeblähte Systeme wie openHAB. Diese versuchen zwar, als Überbau-System alle Schnittstellen zu bedienen, scheitern jedoch oft an der Bedienbarkeit bzw. Einfachheit. Es fehlt eine simple "`Plug and Play"'-Lösung, die für den normalen Nutzer einfach zu installieren und zu bedienen ist. Deshalb ist der Nutzer dazu gezwungen, sich zum Einbau und Einrichtung einer Gebäudeautomatisierung eine Dienstleistung durch einen Techniker einzukaufen. Diese Dienstleistungen liegen häufig im fünfstelligen Kostenbereich, und sind somit für den Massenmarkt der Privatpersonen ungeeignet.

Die Internetriesen Apple und Google haben sich auf Grundlage der Plattformen Homekit und Android vor, weitestgehend offene Standards und Systeme zu Verfügung zu stellen. Ob wie schnell sich die Heimautomatisierung durchsetzen wird, liegt nach Einschätzung der Verfasser vor allem daran, wie schnell sich ein Standard durchsetzen kann, der außerdem für Entwickler frei zugänglich ist. Denn dies ist eine Grundlage dafür, dass junge Unternehmen und Entwickler ihre Kreativität entfalten können, ohne hohe Investitionen tätigen zu müssen. Diese könnten so mit frischen Ideen für nutzerfreundlichere Systeme sorgen, und so die Tür zu einem Massenmarkt aufstoßen.
 
% Standardisierung nicht besonders weit fortgeschritten
% Systeme, wie openHaB aufgebläht, andere speziell
% es müssten und werden sich allgemeine Standards herauskristalisieren (hoffentlich letztlich 2 oder 3)
% jetzige Systeme den Anforderungen gewachsen?
% Gebäudeautomation: entweder basteln oder für teuer Geld kaufen
% noch nicht im alltäglichen bei jedermann angekommen
% es fehlt onch die "plug and play " lösung -> installation noch zu kompliziert (techn. know-how wird vorausgesetzt)
% Zukünftig: verschlüsselungstauglicher Standard, bezahlbarer Standard für kleine Unternehmen, Standards für mehr layer im osimodell


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Literatur
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand\refname{Quellenverzeichnis}
%\bibliographystyle{myalpha}
\nocite{*}
 
\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{bib/literatur}
\pagebreak

\end{document}
